每日1萬立方米入海 污水襲西貢

2018年09月21日

每日1萬立方米入海 污水襲西貢

西貢污水處理廠岸邊有大片黃泥水。

【處理廠重創】

【本報訊】超強颱風「山竹」遺禍不斷浮現，西貢及港島南區等多項排污設施遭強風破壞。其中西貢污水處理廠受重創，需要搶修幾個月，其間每日有近1萬立方米未完成處理的污水排放入附近水域。大量污染物及大腸桿菌威脅港島南區及西貢5個泳灘。專家警告，在受污染泳灘游泳或食用受污染海鮮都可能導致腸道疾病。

記者：譚靜雯 麥志榮

處理西貢區2萬居民生活污水的西貢污水處理廠，可對污水作二級處理，即初步隔篩固體廢物及沉澱砂礫之後，再利用微生物分解水中污染物，過去8個月的平均污水處理量為每日9,600立方米，約等於5個泳池。

預計需時數月搶修

渠務署指出，西貢污水處理廠在山竹吹襲中受到嚴重破壞，海堤嚴重損毀，紫外光消毒系統及二級污水處理所需的設備，如鼓風機、電力裝置及污泥泵等都受破壞，預計維修需時數月時間。

渠務署現時採取緊急措施，污水在西貢污水廠經過一級處理，再附加消毒程序便繞流作近岸排放。署方將在一至兩星期內建造臨時喉管，將污水帶到較遠和較深的水域以便稀釋。有市民前日在西貢航拍時，拍到西貢污水廠內滿目瘡痍，岸邊大片黃泥水。

渠務署又表示，香港島南區苗鍾徑一條直徑450毫米的污水壓力喉管、鄰近深水灣燒烤場一條直徑150毫米污水壓力喉管，以及石澳大頭洲一條直徑300毫米污水壓力喉管亦受颱風影響而斷裂，導致污水溢出，估計3周內完成搶修工作。鴨脷洲污水處理廠部份設施亦受損，經緊急搶修後已完全恢復正常運作。

環保署已在西貢污水廠附近的橋咀泳灘、三星灣泳灘、廈門灣泳灘，及南區深水灣泳灘與石澳泳灘收集海水樣本化驗，以測試泳灘水質。政府呼籲市民應避免於西貢牛尾海、深水灣和石澳泳灘附近海域進行水上活動、垂釣或抽取海水。

中大生命科學學院副教授陳竟明表示，污水只經一級處理後便排出大海，即時風險主要為細菌感染，如沙門氏菌、大腸桿菌等，對在附近海域游泳的市民健康構成風險，隨時會出現肚瀉、腸道疾病等；若有海鮮酒家抽取受污染海水養海鮮，市民進食後亦可能會有腸道疾病。

泳客或染腸道疾病

香港教育大學科學與環境學系副教授曾耀輝認為，西貢污水廠屬新界規模最細，經海水流動稀釋，相信海水細菌含量短時間便可以回復正常水平。

腸胃及肝臟科專科醫生吳志豪提醒患有糖尿病、需要服食化療藥或免疫系統抑制劑等人士，若在受污染泳灘游水而感染大腸桿菌，可經腸道入血，導致敗血甚至死亡。世界自然基金會香港分會高級環境保育主任林言霞擔心，污水流入大海會令海洋生物缺氧，西貢橋咀、牛尾洲一帶有珊瑚及罕見魚類品種，若情況持續，會破壞海洋生態。

上一則
上一則
楊岳橋倡設災後假

下一則
下一則
波及海鮮檔 顧客照食

氣味驅蟲鼠 家具散香氣

大律師：鋸走殘枝或犯盜竊

1.5萬棵樹送堆填區 資源變廢物

觀賞樹非靚木材 不宜做傢俬

楊岳橋倡設災後假

波及海鮮檔 顧客照食

庇護中心棄百毛氈床墊

元朗幼園重創 料需30萬維修

天氣差缺勤 28%打工仔要扣糧

41泳灘封閉 維園枝橫遍野賞月超掃興

塔門斷水電 居民靠水井活命

大浪西灣遭蹂躪地標獨木橋消失

風災後奇景 全城搶樟樹

DKLM

西貢啲屈人海鮮檔

游屎水

林鄭條廢物

大家冇新鮮海鮮食了

高鐵港豬澳冇事得㗎唔，反正佢都唔去西貢嘅

大家互相體諒

特首話安然無恙
駛咩理咩污水處理丫 呢啲比你地班香港人玩既沙灘
駛乜整丫 放假少樣地方 咁咪可以番工囉

冇得劏到一頸血了

西貢 真係變左 災區

屎，全部都係屎

D海龜成面屎好慘
我識既環保撚都話呢幾日都唔沖涼唔屙屎了

俾人斬到一頸血